\chapter{Fejlesztői dokumentáció}

A rendszer a következő fő komponensekből épül fel:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Adatgyűjtő eszköz}, mely a szenzorok adatait gyűjti, tárolja és továbbítja.
	\item \textbf{Alkalmazásszerver}, mely az adatgyűjtő eszköztől érkező telemetriát feldolgozza, tárolja és továbbítja a böngészőben futó kliens számára. A kliens a Live Broadcast funkció segítségével valós időben követni tudja a repülőgép pozícióját, a Playback funkció segítségével újra le tud játszani egy rögzített repülést.
\end{itemize}

\section{Adatgyűjtő eszköz}

A rendszer egy hardvereszközből és a hardvereszköz beépített Flash memóriáján tárolt szoftverből épül fel.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/tracker_front.png}
	\caption{Az adatgyűjtő eszköz}
	\label{fig:tracker_photo_front}
\end{figure}

\subsection{Felhasznált hardvereszközök}

A hardver ESP32 mikrokontrollerre épül, mely 2 magos 240 MHz-es processzorral, 520 KB RAM-al és beépített WiFi és Bluetooth chip-el rendelkezik. A mikrokontrolleren futó kód vezérli a következő szenzorokat:
\begin{itemize}
	\item GPS
	\item Egy modulba integrált giroszkóp, gyorsulásmérő, magnetométer
	\item Statikus nyomásmérő, hőmérséklet és páratartalom szenzor
	\item Airspeed szenzor
\end{itemize}

Az eszköz a szenzorok adatait SD káryára tárolja, aktív WiFi kapcsolat esetén a tárolt adatokat szinkronizálja a szerverre. Továbbá aktív WiFi kapcsolat esetén a \emph{Live Broadcast} funkció segítségével az eszköz aktuális pozíciója is nyomonkövethető. A funkciókat egy beépített nyomógombbal vezérelhetjük, az aktuális állapotról a beépített e-paper kijelző szolgáltat információkat.

A következőkben részletesen bemutatom az elkészült eszközben használt hardver modulokat.

\subsubsection{Adafruit HUZZAH32 – ESP32 Feather Board\cite{esp32_feather}}

Az ESP32 (WROOM32) mikrokontrollert tartalmazó fejlesztői lap, mely tartalmaz a programozáshoz használható USB csatlakozót. Egy további csatlakozó segítségével lítium-polimer (LiPo) akkumulátorral is üzemeltethető. Tartalmaz töltő áramkört is, így USB-ről tölthető a csatlakoztatott akkumulátor.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/esp32-feather-photo-top.jpg}
	\caption{ESP32 Feather Board}
	\label{fig:esp32-feather-photo-top}
\end{figure}

\subsubsection{MPU-9250 9 tengelyű mozgásérzékelő\cite{mpu9250}}

Integráltan tartalmazza a 3 tengelyű giroszkópot, 3 tengelyű gyorsulásmérőt és 3 tengelyű iránytűt. Beépített DMP (Digital Motion Processor) processzora segítségével leveszi a számítási terhet a mikrokontrollerről:
\begin{itemize}
	\item A gyorsulásmérő segítségével képes automatikusan kalibrálni magát a föld nehézségi gyorsulásvektorának felhasználásával.
	\item Iránytű kalibráció
	\item A giroszkóp és az iránytű segítségével \textbf{kvaternió} kimenetet állít elő. 
\end{itemize}

\binfobox{Kvaternió\cite{quaternion}} Kvaternió egy négy dimenziós kiterjesztése a komplex számoknak, mely számítógépes grafikában jól használható 3 dimenziós térben való forgatási transzformáció leírására, mivel a hagyományos forgatási mátrixoknál kevesebb művelet szükséges az alkalmazásához. Továbbá használatával elkerülhető a Gimbal Lock \cite{gimbal_lock}, mely akkor következik be Euler szögek alkalmazásakor, amikor a forgatást leíró 3 szöggel elfordított sík közül kettő egy síkba kerül, így elveszik a forgatás egy szabadságfoka.
\einfobox

A szenzor a mikrokontrollerrel \textbf{I2C} buszon kommunikál.

\binfobox{I\textsuperscript{2}C (Inter-Integrated Circuit) busz\cite{i2c}}
Az I\textsuperscript{2}C protokoll master-slave jellegű soros kapcsolatot biztosít chip-ek között. Minden eszköz ugyanarra a két buszra csatlakozik. Az egyik az adatbusz (SDA), a másik az órabusz (SCL), melyen a szinkronizációhoz szükséges órajelet szolgáltatja a master.

\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/i2c.png}
\einfobox

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/mpu9250-photo-top.jpg}
	\caption{MPU-9250 mozgásérzékelő modul}
	\label{fig:mpu9250-photo-top}
\end{figure}

\subsubsection{BMP280 statikus nyomásérzékelő\cite{bmp280}}

A légköri nyomáson túl még hőmérséklet és páratartalom adatokat szolgáltat. Szintén I2C segítségével kapcsolódik a mikrokontrollerhez. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/bmp280-photo-top.jpg}
	\caption{BMP280 statikus nyomásérzékelő}
	\label{fig:bmp280-photo-top}
\end{figure}

\subsubsection{ublox NEO-7N GPS modul\cite{neo7n}}

Az ublox NEO-7N chipjével szerelt GPS modul, mely beépített antennával rendelkezik. 2 méteres pontossággal rendelkezik, másodpercenként maximum 10 mintavételre képes. A mikrokontroller \textbf{UART} interfészén kommunikál \textbf{NMEA} protokollal.

\binfobox{UART (Universal asynchronous receiver-transmitter)\cite{uart}}
Több sebességet és adatformátumot támogató aszinkron soros kommunikációt lehetővé tévő egység. Az aszinkron azt jelenti, hogy nincs külön szinkronizációs vonal, az adatvonalon lévő szinkronizációs bitek határozzák meg az adatkeret határokat. Egy eszköz adni a TX porton tud, ez a másik eszköz vevő RX portjára csatlakozik.

\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/uart.png}

\einfobox
\pagebreak
\binfobox{NMEA\cite{nmea}}
A National Marine Electronics Association által kezelt szabvány, ami eredetileg hajózásban használatos elektronikus eszközök közti kommunikációt specifikálta. Az azóta már széles körben elterjedt szabványt szinte minden GPS modul támogatja. Az adatokat szabványos szöveges mondatokban továbbítja a vevő felé, pl: \code{\$GPGLL,4916.45,N,12311.12,W,225444,A}

\einfobox

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{img/gps-neo-7n-photo-top.jpg}
	\caption{NEO-7N GPS modul}
	\label{fig:neo7n-photo-top}
\end{figure}

\subsubsection{Repülési sebesség szenzor}

Két csatlakozóval rendelkezik, ezekbe kell bevezetni az össznyomást, illetve a légköri nyomást (statikus légnyomás). Az össznyomás tartalmazza mind a környezeti légnyomást, mind a repülőgép levegővel való relatív mozgásából adódó dinamikus nyomást. Az össznyomásból kivonásra kerül a statikus nyomás, a kivonás eredménye a dinamikus nyomás, melyből számolható az IAS (Indicated Airspeed) \cite{ias}, mely megadja a repülőgép sebességmérőjéről leolvasható sebességet.

A szenzor a bejövő feszültségszint mértékének változtatásával analóg módon szolgáltatja a jelet a mikrokontrollernek. Ezt az ESP32 beépített ADC (Analog to Digital Converter) \cite{esp_adc} modulja alakítja át 12 bites digitális információvá.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{img/airspeed-photo-top.jpg}
	\caption{Repülési sebesség szenzor}
	\label{fig:airspeed-photo-top}
\end{figure}

\subsubsection{SD kártyaolvasó}

Az eszköz a repülési adatokat SD kártyára rögzíti. A használt modul \textbf{SPI} buszon kapcsolódik a mikrokontroller-hez.

\binfobox{SPI (Serial Peripheral Interface) busz\cite{spi}}
A protokoll master-slave jellegű full duplex szinkron soros kapcsolatot biztosít. Egy master vezérelhet több slave-et. Négyvezetékes busz, melyek a következők:

\begin{itemize}
	\item MOSI: Master Out - Slave In
	\item MISO: Master In - Slave Out
	\item CS (Cable Select) vagy SS: Minden slave-hez külön CS port tartozik, ezzel vezérli a master az éppen aktív slave-et.
	\item SCK vagy SCLK: Szinkronizációs órajel
\end{itemize}

\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/spi.png}
\einfobox

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/sd-photo-top-bottom.jpg}
	\caption{SD kártyaolvasó}
	\label{fig:sd-photo-top-bottom}
\end{figure}

\subsubsection{Waveshare e-paper kijelző\cite{waveshare_epaper}}

Az e-paper technológiát használó kijelzőre alacsony fogyasztása miatt esett a választás, mivel amikor nem szükséges frissíteni a kijelző tartalmát, nem fogyaszt energiát. A használt modul szintén SPI buszon kapcsolódik a mikrokontrollerhez.

Főbb jellemzők:
\begin{itemize}
	\item Felbontás: 200x200
	\item Színek: fekete / fehér 2 szürkeárnyalattal
	\item Kijelző méret: 1,54 inch
	\item Teljes frissítéshez szükséges idő: 2 másodperc
	\item Részleges frissítéshez szükséges idő: 0,3 másodperc
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/waveshare-photo-top.jpg}
	\caption{Waveshare e-paper kijelző}
	\label{fig:waveshare-photo-top}
\end{figure}

\subsubsection{Inkrementális jeladó (Rotary encoder)\cite{rotary}}

A jeladó nyomógombként is üzemel, továbbá két irányba forgatva diszkrét pozíciókban pozitív és negatív irányú elforgatást jelölő impulzust továbbít. Jelenleg csak a nyomógomb funkciója került felhasználásra.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/rotary-encoder-photo-side.jpg}
	\caption{Inkrementális jeladó}
	\label{fig:rotary-encoder-photo-side}
\end{figure}

\subsection{Kapcsolási rajz és nyomtatott áramkör}

A fent részletezett modulok kapcsolási rajzát a következő ábrák tartalmazzák. A kapcsolási rajzok és a nyomtatott áramköri lap terve \textbf{KiCad}\cite{kicad} nyílt forráskódú tervezőeszközzel készült. Az átláthatóság érdekében az ábrák minimálisan tartalmaznak vezetékjelöléseket, a csatlakozási pontokat az egyes modulok kimeneti portjain található megegyező címkék reprezentálják.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/schematic-microcontroller.png}
	\caption{Az ESP32 Feather mikrokontroller modul portjai}
	\label{fig:schematic-microcontroller}
\end{figure}

A következő modulok közvetlenül kapcsolódnak a mikrokontrollerhez:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/schematic-sensors.png}
	\caption{A mikrokontrollerhez közvetlenül kapcsolódó szenzorok}
	\label{fig:schematic-sensors}
\end{figure}

A GPS modul, a rotary encoder és a kijelző csatlakozó segítségével kapcsolódik a modulokat tartalmazó nyomtatott áramkörhöz. A csatlakozók bekötéseit a következő ábra szemlélteti:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/schematic-connectors.png}
	\caption{A mikrokontrollerhez csatlakozón keresztül kapcsolódó modulok}
	\label{fig:schematic-connectors}
\end{figure}

A fent részletezett kapcsolási rajz alapján a következő kétoldalú nyomtatott áramköri lap került megtervezésre:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/pcb-plan-top.png}
		\caption{Felső réteg}
		\label{fig:pcb-plan-top}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/pcb-plan-bottom.png}
		\caption{Alsó réteg}
		\label{fig:pcb-plan-bottom}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\caption{Nyomtatott áramköri lap tervei}
	\label{fig:pcb-plan}
\end{figure}

A fenti tervek alapján elkészült és a modulokkal felszerelt nyomtatott áramkör a következő képen látható.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/pcb-done.png}
	\caption{Az elkészült, modulokat tartalmazó nyomtatott áramkör}
	\label{fig:pcb-done}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Ház}

A nyomtatott áramkörnek helyet szolgáltató ház 3D nyomtatás technológiával készült. A tervek a parametrikus tervezést lehetővé tévő nyílt forráskódú \textbf{FreeCAD} \cite{freecad} tervezőeszközzel készültek.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/case-3d-front.png}
	\caption{Az alap, a GPS tartókonzol és a fedőlap}
	\label{fig:case-3d-front}
\end{figure}

A ház alsó részében kapott helyett az akkumulátor, mely fölé csavarozással kerül a nyomtatott áramköri lap. A kijelző és a rotary encoder a ház elülső részén kapott helyet. A GPS modul a vétel minőségének javítása miatt felülre került, ehhez készült egy a GPS modulra méretezett vékony tartókonzol. A tartókonzol felett a GPS antennának kihagyott mélyedéssel ellátott fedőlap kapott helyet.

\pagebreak
A ház hátsó részén található az USB és a SD kártyának kihagyott mélyedés, továbbá a sebességmérő statikus és dinamikus 5 mm-es csövének csatlakoztatási portja.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/case-3d-back.png}
	\caption{A ház hátulról}
	\label{fig:case-3d-bottom}
\end{figure}


Az elkészült modellek Ender 3 Pro nyomtatóval kerültek nyomtatásra, majd csavarozással összeszerelésre.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.32\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/case-printing-front.png}
	\caption{Nyomtatás közben}
	\label{fig:pcb-plan-top}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.32\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/case-assembly-1.png}
		\caption{Beszerelt alkatrészek}
		\label{fig:pcb-plan-top}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.32\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/case-assembly-2.png}
		\caption{GPS tartó konzol}
		\label{fig:pcb-plan-bottom}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\caption{A ház összeszerelése}
	\label{fig:pcb-plan}
\end{figure}


\subsection{Szoftver}

Az adatgyűjtő eszközön futó szoftver elsődleges célja, hogy lehető legnagyobb mintavételi frekvenciával a lehető legtöbb adatot a forráshoz minél közelebbi formában tudjon eltárolni. Minél közelebb van az adat a forrás-formátumhoz, a későbbiekben annál több utófeldolgozásra lesz lehetőség.

\subsubsection{Funkciók}

Az eszköz fő funkciói a következőek:
\begin{itemize}
	\item a szenzorok adatainak fogadása
	\item adatok tárolása SD kártyára
	\item adatok továbbítása a szerverre további feldolgozás és megjelenítés céljából
	\item Live Broadcast (élőadás) funkció, mely aktív wifi kapcsolat esetén továbbítja a szerverre az aktuális telemetriát, mely a rendszer webes felületén követhető
\end{itemize}

A szoftver jelenlegi verziójában a szenzorok adatainak naplózása kézzel indítható folyamat. Tehát amikor a felhasználó megnyomja az indítás gombot, elindul az adatok fogadása és tárolása az SD kártyára. Közben -- amennyiben engedélyezett az élőadás -- a szenzorok adatainak egy kisebb frekvencián mintavételezett részhalmaza továbbításra kerül a szerverre is. Az élőadáshoz aktív wifi kapcsolat szükséges pl. telefon wifi megosztással. Amint a felhasználó egy újabb gombnyomással megállítja a naplózást, az SD kártyára való kiírás megáll és aktív wifi kapcsolat esetén elkezdődik a még nem szinkronizált adatok továbbítása a szerverre.

A fentiek alapján a következő User Story-k fogalmazhatóak meg:

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabularx}{1\textwidth} { 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X | }
		\hline
		\textbf{Én mint / As a} & \textbf{szeretném / want to} & \textbf{azért, hogy / so that} \\ 
		\hline
		pilóta & a repülés adatait eltárolni & az adatokat a webes felületen ki tudjam értékelni \\ 
		pilóta & a repülés adatait repülés közben továbbítani a szerverre & azért hogy a repülést élő időben követhessem a webes felületen \\ 
		\hline
	\end{tabularx}
\caption{Eszköz User Story-k}
\label{table:device-user-stories}
\end{table}

\pagebreak
Tehát az eszköz Use Case-ei:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{uml/device-use-case-diagram.png}
	\caption{Eszköz Use Case diagram}
	\label{fig:device-use-case-diagram}
\end{figure}

\subsubsection{A rendszer felépítése}

A következő ábrán látható az eszközön futó szoftver nagyléptékű áttekintése.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/device-package-diagram.png}
	\caption{Eszköz package diagram}
	\label{fig:device-package-diagram}
\end{figure}

A következőkben részletesen bemutatom az egyes modulok célját és működését.

\paragraph{SensorGovernor}

A modul célja, hogy vezérelje a különböző módokon működő szenzorokat, azok adatait begyűjtse, majd elhelyezze egy sorban, amelyet majd a \textbf{MeasurementLoop} olvas ki.

\important{Fontos}{Egy mérés időpillanata, illetve az, hogy a szenzor adata mikor érkezik meg különböző lehet. Például a GPS esetében a chip által elvégzett mérés után még az adatokat kódolnia és továbbítania kell soros porton a mikrokontroller felé, ami időeltérést okoz. Ezt az időeltérést az adott szenzor implementációja kezeli, és a méréscsomagot ő látja el időbélyeggel. Tehát a mérések beérkezési sorrendje nem határozza meg a mérések közötti sorrendiséget. Ezt majd a szerveren futó utófeldolgozás fogja kezelni.}

\newpage
A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/device-sensor-governor-class-diagram.png}
	\caption{SensorGovernor osztálydiagram}
	\label{fig:device-sensor-governor-class-diagram}
\end{figure}

A szenzoroknak a \code{Sensor} interfészt kell implementálniuk, a \code{SensorGovernor} ezen interfészen keresztül vezérli az adott implementációt. A szenzorok a \code{SensorGovernor} funkcióit a \code{SensorApi} interfészen keresztül érik el.

A modul két típusú szenzor működési módot tud kezelni:
\begin{itemize}
	\item Push modell: Ebben a módban a méréseket a szenzor küldi, a \code{SensorApi} \code{send\_measurement} funkciója segítségével.
	\item Pull modell: Ez a mód akkor alkalmazható, ha a szenzor nem futtat külön szálat, hanem a mérésekről például megszakítás kezelő (interrupt handler) segítségével értesül. A megszakítás kezelőnek a lehető legminimálisabb számú műveletet kell tartalmaznia, mert blokkolja a többi szál működését. A szenzor implementáció ilyenkor rendszerint eltárolja magának a megszakítás beérkezési időpontját és meghívja az \code{SensorApi} \code{send\_request} \code{send\_request\_from\_isr} funkciók valamelyikét attól függően, hogy megszakításkezelőben (Interrupt Service Routine - ISR) vagy normál kontextusban fut. Ezután a \code{SensorGovernor} meghívja a szenzor implementáció \code{read} funkcióját, hogy kiolvassa a mérést, eltárolja azt, majd meghívja a \code{read\_return} funkciót jelezve, hogy felszabadítható a méréshez tartozó erőforrás.
\end{itemize}

A szenzorok a méréseket \code{Measurement} példányokként küldik. A mérés idejét a \code{SensorApi} \code{get\_time} metódusa segítségével tudják lekérdezni az egyes szenzor implementációk például pull modell esetén egy megszakítás kezelőből. Az üzenet típusa a \code{message\_type}-ba kerül kódolásra, a felső bájt tartalmazza a szenzor típusát, az alsó bájt a szenzoron belüli üzenet típust. A mérés adata binárisan a \code{data} mezőbe. Az adatot csak a szenzor implementáció tudja értelmezni, ezért a későbbi feldolgozáshoz is az adott szenzor egy feldolgozó interfésze kerül majd felhasználásra.

A \code{SensorGovernor} a \code{create} metódussal inicializálható. Itt kerülnek átadásra a szenzor plugin-eket leíró adatszerkezetek. Ezután az összes szenzor inicializálása is megtörténik az \code{init} metódus segítségével. A \code{SensorGovernor} \code{start}-al való indításakor a szenzorok \code{start} metódusa is meghívásra kerül. Ekkor kezdhetik el küldeni a méréseket. A \code{SensorGovernor} leállításakor (\code{stop\_and\_wait}) a szenzorok \code{stop\_and\_wait} metódusa kerül meghívásra. Ezután már nem küldhetnek további méréseket. A \code{SensorGovernor} törlésekor (\code{delete}) kerül meghívásra a szenzorok, \code{deinit} metódusa, ekkor tudják felszabadítani a méréshez szükséges erőforrásokat.

A \code{SensorGovernor} a méréseket a belső \textbf{ring buffer}-ében tárolja, ami egy körkörös fix hosszúságú buffer, mely queue-hoz hasonlóan FIFO adatszerkezet. A ring buffer elejéről a \code{read\_measurement} segítségével lehetséges olvasni, majd a \code{return\_measurement} segítségével jelezhetjük, hogy felszabadítható az erőforrás. Mivel a buffer fix hosszúságú, egy idő után betelik, ezért ezt folyamatosan olvasni szükséges. Ezt fogja elvégezni a \textbf{MeasurementLoop}.

\newpage

\paragraph{MeasurementLoop} A modul célja, hogy a \textbf{SensorGovernor} által összegyűjtött méréseket folyamatosan olvassa és multicast-olja a regisztrált modulok számára.

A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{uml/device-measurement-loop-class-diagram.png}
	\caption{MeasurementLoop osztálydiagram}
	\label{fig:device-measurement-loop-class-diagram}
\end{figure}

A kliensek, akik értesülni szeretnének a mérésekről, a \code{MeasurementLoop} által implementált \code{SensorApi} \code{register} metódusa segítségével regisztrálhatják magukat. Amikor új mérés érkezik, a paraméterben átadott \code{MeasurementHandler} típusú callback függvény kerül meghívásra átadva számára a mérést. Amikor a kliens már nem szeretne értesülni a legújabb mérésekről, az \code{unregister} metódus segítségével megszüntetheti a regisztrációt.

A \code{MeasurementLoop} bemenetét a \code{MeasurementSource} interfész szolgáltatja. Ezen keresztül tudja olvasni a \code{SensorGovernor} által összegyűjtött méréseket. A \code{read\_measurement} segítségével kiolvassa a soron következő \code{Measurement} példányt, továbbítja a regisztrált kliensek számára, majd a \code{return\_measurement} segítségével jelzi a forrásnak, hogy felszabadítható a méréshez kapcsolódó erőforrás.

A \code{MeasurementLoop} létrehozásnál (\code{create}) megkapja a forrást, de a méréseket csak a \code{start} meghívása után kezdi el olvasni, illetve továbbítani a kliensek számára. A kliensek menet közben szabadon regisztrálhatják magukat, illetve szabadon megszüntethetik a regisztrációt. A mérések olvasása, \code{stop\_and\_wait} metódussal állítható le, a példány a \code{delete}-el törölhető.

\paragraph{TelemetryWriter}

A \code{MeasurementLoop} egyik kliense a \code{TelemetryWriter} modul, mely feladata a mérések fájlba írása.

A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/device-telemetry-writer-class-diagram.png}
	\caption{TelemetryWriter osztálydiagram}
	\label{fig:device-telemetry-writer-class-diagram}
\end{figure}

A \code{TelemetryWriter} osztály feladata, hogy a \code{start} hívásakor egy új szálat indítson, majd a szálon futtassa a fájlba írást megvalósító \code{TelemetryWriterFSM} véges állapotú automatát. A \code{TelemetryWriterFSM} létrehozza a fájlt és a \code{MeasurementLoop} által küldött méréseket szekvenciálisan írja a fájlba. A mérések fájlba írása a \code{TelemetryWriter} \code{stop\_and\_wait} metódusa segítségével állítható le.

\pagebreak
Az automata állapotait a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{uml/device-telemetry-writer-fsm-state-diagram.png}
	\caption{TelemetryWriterFSM állapotdiagram}
	\label{fig:device-telemetry-writer-fsm-state-diagram}
\end{figure}

Az automatának két fő művelete van, az egyik a \code{Proceed}, melynek hatására elvégzi az aktuális állapotnak megfelelő műveletet és a művelet sikerességének függvényében továbbmegy a következő állapotra. A \code{Stop} művelet hatására az aktuális állapottól függően felszabadítja az erőforrásokat és a végállapotba megy.

\begin{enumerate}
	\item A gép az \code{Init} állapotban indul, a \code{Proceed} hatására az aktuális rendszeridő alapján legenerálódik a fájlnév. Amennyiben az adott névvel már rendelkezik fájl, egy szám szuffixot kap. Ezután a gép a \code{Start} állapotba megy át.
	\item A \code{Start} állapotban a \code{Proceed} hatására megkísérli létrehozni a fájlt. Amennyiben ez sikerül, a \code{FileCreated} állapotba megy át, amennyiben nem, az \code{ErrorCreatingFile} állapotba kerül át. Az \code{ErrorCreatingFile} állapotban addig próbálja időközönként újra létrehozni a fájlt, amíg nem sikerül vagy \code{Stop} kérés nem érkezik.
	\item A \code{FileCreated} állapotban a \code{Proceed} hatására regisztrál a \code{MeasurementLoop}-ra, majd a \code{Writing} állapotba kerül.
	\item A \code{Writing} állapotban a \code{Proceed} hatására addig írja fájlba az érkező méréseket, amíg \code{Stop} kérés nem érkezik vagy fájlírási hiba nem történik. Egy meghatározott írási hibaszám után a gép átkerül a \code{LostFile} állapotba, ahol a \code{Proceed} hatására bezárja a fájlt, megszünteti a \code{MeasurementLoop} regisztrációt, majd a \code{Start} állapotba kerül, ahol egy új szuffixű fájlnévvel újra megkísérli létrehozni a fájlt.
	\item Amikor bármely állapotban \code{Stop} kérés érkezik, állapotfüggően bezárja a fájlt, megszünteti a \code{MeasurementLoop} regisztrációt, majd a \code{Closed} állapotba megy át a gép.
\end{enumerate}

\paragraph{LiveBroadcast}

A modul célja, hogy a repülés aktuális adatait elő időben közvetítse, így a szerveren követhető az aktuális pozíció.

 A \code{MeasurementLoop} által küldött méréseket alapján folyamatosan frissíti a pozíció-adatokat és ezt küldi tovább \textbf{MQTT} protokollon az \code{MqttClient} segítségével a szerverre.

\binfobox{MQTT\cite{mqtt}} Az MQTT egy könnyűsúlyú publish-subscribe mintát követő kommunikációs protokoll. Tervezésénél fő szempont volt, hogy minimális erőforrás szükséglete legyen a végpontokon, továbbá az üzenetek sávszélesség szükséglete minél alacsonyabb legyen. Emiatt ideális beágyazott rendszerek gép-gép kommunikációjához. Általában TCP felett fut, de bármely kétirányú, sorrendezett, veszteségmentes hálózati protokoll felett implementálható.
\einfobox

\pagebreak
A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/device-live-broadcast-class-diagram.png}
	\caption{LiveBroadcast osztálydiagram}
	\label{fig:device-live-broadcast-class-diagram}
\end{figure}

A \code{LiveBroadcast} osztály feladata, hogy egy új szálon futtassa a logikáért felelős \code{LiveBroadcastFSM} állapotgépet. A különböző szálakról érkező eseményeket összegyűjti egy sorban és továbbítja a \code{LiveBroadcastFSM}-nek. 

A \code{LiveBroadcast} \code{start} metódusa indítja a vezérlő szálat. Az állapotgép \code{Stopped} állapotban indul, az élőadás a \code{resume} és \code{suspend} metódusokkal indítható és állítható le. A futtatásért felelős szál a \code{stop\_and\_wait} metódussal állítható le.

A \code{LiveBroadcastFSM} állapotgép feladata, hogy a bejövő \code{LiveBroadcastFSMInputEvent}-ek alapján meghatározza az aktuális állapotot és az állapotátmenet függvényében vezérlő eseményeket váltson ki, melyet a \code{LiveBroadcast} osztály hajt végre (\code{LiveBroadcastFSMOutputEvent}).

A \code{suspend} és \code{resume} hívásakor \code{INPUT\_START} és \code{INPUT\_STOP} kerülnek átadásra az állapotgépnek.

Új mérés érkezésekor a \code{LiveBroadcast} a \code{LiveBroadcastMeasurement} \code{process} metódusának segítségével frissíti a telemetriát (\code{LiveBroadcastTelemetry}), majd az \code{INPUT\_MEASUREMENT} eseménnyel értesíti az állapotgépet. Amikor az állapotgép által mért idő szerint küldeni kell a következő állapotot a szervernek, az \code{OUTPUT\_SEND\_TELEMETRY}-vel értesíti a \code{LiveBroadcast} osztályt, mely a \code{LiveBroadcastSerializer} segítségével szerializálja a telemetriát és az \code{MqttClient} segítségével elküldi a szervernek.

 Az MQTT kapcsolat kezdeményezését és zárását a \code{OUTPUT\_MQTT\_START} és \code{OUTPUT\_MQTT\_STOP} eseményekkel vezérli az állapotgép. A kapcsolat állapotának változásáról az \code{INPUT\_CONNECTED} és \code{INPUT\_DISCONNECTED} eseményekkel értesül.

A \code{LiveBroadcastFSM} vezérli a \code{MeasurementLoop}-ra való regisztrációt az \code{OUTPUT\_MEASUREMENT\_REGISTER} és \code{OUTPUT\_MEASUREMENT\_UNREGISTER} eseményekkel.

Az automata állapotait a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/device-live-broadcast-fsm-state-diagram.png}
	\caption{LiveBroadcastFSM állapotdiagram}
	\label{fig:device-live-broadcast-fsm-state-diagram}
\end{figure}


\paragraph{Sync}

A \code{TelemetryWriter} által létrehozott fájlokat a \code{Sync} modul szinkronizálja a szerverre. A fájlokat szekvenciálisan olvassa, majd csomagokban küldi a méréseket a szerverre. Szinkronizáció közben egy állapotfájlba írja a sikeresen továbbított mérések indexét, így nem befejezett szinkronizáció esetén az állapotfájl alapján folytatható a szinkronizáció.

A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{uml/device-sync-class-diagram.png}
	\caption{Sync osztálydiagram}
	\label{fig:device-sync-class-diagram}
\end{figure}

Az osztályok feladata:

\begin{itemize}
	\item \code{Sync}: A modul API-ként szolgáló fő osztálya. Feladata a szinkronizációért felelős szál indítása és a szinkronizációt vezérlő \code{SyncFSM} állapotgép szálon való futtatása. Továbbá a \code{DirectorySyncFSM}-től callback-en érkező méréseket szerializálja és továbbítja az \code{MqttClient} segítségével a szerverre. Amikor a \code{SyncFSM} befejezte a könyvtár szinkronizációját, vár a paraméterben meghatározott ideig, majd újrakezdi a könyvtár feltérképezését és az esetlegesen új fájlok szinkronizációját.
	\item \code{SyncFSM}: Vezérli a \code{DirectorySyncFSM}-et a \code{DirectorySyncAPI} felületén. A \code{LiveBroadcastFSM}-hez hasonlóan kezeli az MQTT szerverrel való kapcsolatot. Az állapotgép állapotdiagramját a következő ábra szemlélteti:
	\begin{minipage}{\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/device-sync-fsm-state-diagram.png}
		\captionof{figure}{SyncFSM állapotdiagram}
		\label{fig:device-sync-fsm-state-diagram}		
	\end{minipage}
	\item \code{DirectorySyncFSM}: A \code{DirectoryWalker} segítségével egymás után feltérképezi a könyvtárban található mérés-állományokat, majd a \code{FileSync} segítségével szerializálja a soron következő fragment-et és a \code{DirectorySyncFSMCallbacks} segítségével továbbítja a szerver felé. Bármely hiba fellépése esetén továbbmegy a következő fájlra. Így elkerülhető, hogy bármely nem javítható fájlhiba esetén a szinkronizáció egy fájlnál beragadjon. A fájlt a következő körben újra megpróbálja szinkronizálni. 
	
	\pagebreak A \code{DirectorySyncFSM} állapotgép állapotdiagramját a következő ábra szemlélteti:
	\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/device-directory-sync-fsm-state-diagram.png}
	\captionof{figure}{DirectorySyncFSM állapotdiagram}
	\label{fig:device-directory-sync-fsm-state-diagram}		
	\end{minipage}
	Minden egyes sikeresen elküldött fájl-fragment után a \code{DirectorySyncFSM} véglegesíti a fájl szinkronizációs állapotát a \code{FileSync} \code{commit} metódusa segítségével, így esetlegesen megszakadt szinkronizáció esetén folytatható a művelet. Előfordulhat olyan eset, amikor ugyanazon fájltöredék többször kerül elküldésre a szervernek, ezért a szerver fogadó oldalának idempotensnek kell lennie.
	\item \code{FileSync}: Feladata egy fájl egy töredékének szerializációja, továbbá a fájl szinkronizációs állapotának karbantartása. A fájl megnyitása (\code{open}) után a \code{serialize} metódussal kérhetjük a paraméterben megadott pozíciótól a megadott számú mérés szerializációját a kimeneti bufferbe (\code{target}). Visszatérési értékben megkapjuk az új kurzort, valamint azt, hogy végére ért-e a fájlnak (\code{SerializeResult}). Ezt a visszatérési értéket használhatja fel a hívó a \code{commit} metódus hívásához, mely kiírja az aktuális kurzor pozícióját az állapotfájlba.
\end{itemize}


\paragraph{MessageQueue}

A modul feladata a rendszer legfelsőbb szintű komponensei közötti szinkronizált kapcsolattartás. A komponensek által különböző szálakról küldött üzenetek egy sor adatszerkezetbe kerülnek. A sort a \code{MessageQueue} feldolgozó szála olvassa, majd az egymás után kiolvasott üzeneteket elküldi az üzenet típusára regisztrált komponenseknek. Ezzel elkerülhető hogy a komponensek szinkronizációját alacsonyabb szintű blokkoló megoldásokkal oldjuk meg (pl. mutex, szemafor), melyek komplexitást visznek a szinkronizációba, rosszul tesztelhetőek és teljesítménycsökkenést okozhatnak. A komponensek vezérlése egy szálról, a \code{MessageQueue} száljáról történik, így nem szükséges a komponensekben külön szinkronizáció.

A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/device-message-queue-class-diagram.png}
	\caption{MessageQueue osztálydiagram}
	\label{fig:device-message-queue-class-diagram}
\end{figure}

A modulok a \code{MessageQueueApi} interfészen regisztrálhatnak üzenetekre, továbbá itt szüntethetik meg regisztrációjukat. Az adott üzenet érkezésekor meghívásra kerül a paraméterben átadott \code{MessageEventHandler}.

A \code{post} és \code{post\_data} metódusok segítségével küldhető üzenet attól függően hogy az esemény tartalmaz-e további adatot.

A \code{MessageQueue} osztály indítja a \code{start} hívásakor az üzenetsor feldolgozó szálat, mely a \code{stop\_and\_wait} segítségével állítható le.

\paragraph{InputScanner}

A modul célja, hogy egy külön szálon folyamatosan olvassa a bemeneti eszközről érkező jeleket és továbbítsa a dekódolt eseményt. A rendszer jelen verziójában a gombnyomás eseményt szolgáltatja a modul.

A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/device-input-scanner-class-diagram.png}
	\caption{InputScanner osztálydiagram}
	\label{fig:device-input-scanner-class-diagram}
\end{figure}

Az \code{InputScanner} osztály a \code{PushButton} \code{scan} metódusát hívja meg időközönként a hardverről való olvasáshoz. Ha eseményt érzékel, továbbítja \code{InputScannerEvent} formában a létrehozásnál megkapott \code{MessageQueue} típusú \code{output\_queue}-ra.

\paragraph{View}

A modul feladata a kijelzőn megjeleníteni az egyes nézetek által rajzolt tartalmat. Egyszerre több nézet lehet aktív, pl. ha az egyes nézetek a képernyőtartomány más és más részéért felelnek.

A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/device-view-class-diagram.png}
	\caption{View osztálydiagram}
	\label{fig:device-view-class-diagram}
\end{figure}

A nézetek kezeléséért a \code{View} osztály felel, a \code{Graphics} osztály segítségével tudnak az egyes nézetek a \code{View} által kezelt framebuffer-re rajzolni, ami végül az \code{EPaper} osztály segítségével kerül megjelenítésre.

Új nézet az \code{open} metódussal nyitható, paraméterül meg kell adni a nézet rajzolásáért felelős interfészt (\code{ViewPlugin}). Visszatérési értékként kapott \code{ViewId} használható hivatkozásként a rajzoláshoz hívható \code{draw} metódusnál. A \code{draw} metódus hívásakor a \code{View} meghívja a \code{ViewId}-hoz tartozó nézet rajzoló függvényét, majd a frissíti a kijelzőt. Az egyes nézetek a paraméterül megkapott \code{Graphics} osztály segítségével rajzolhatnak, illetve írhatnak szöveget. A nézet bezárásához a \code{close} metódus hívható.

\paragraph{MainController}

A modul feladata a fő alkalmazáslogika vezérlése. A \code{MessageQueue} segítségével fogadja az eseményeket az \code{InputScanner}-ből, vált az állapotok között, majd az aktuális állapot függvényében elindítja, illetve leállítja a rendszer háttérfolyamatait, továbbá frissíti a kijelzőt a \code{DashboardView} segítségével, mely a rendszer aktuális állapotát jeleníti meg (STANDBY vagy TRACKING). A \code{DashboardView} a \code{View} modul \code{ViewPlugin} interfészét implementálja.

A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/device-main-controller-class-diagram.png}
	\caption{MainController osztálydiagram}
	\label{fig:device-main-controller-class-diagram}
\end{figure}

A \code{MainController} osztály indításkor regisztrál a \code{MessageQueue}-ra, majd az itt érkezett eseményeknek megfelelően vezérli a \code{MainControllerFSM}-et. A következő két eseményre reagál:
\begin{itemize}
	\item \code{MAIN\_START\_COMMAND}: Ez a \code{MainController} indítási üzenete, hatására meghívásra kerül a \code{MainControllerFSM} \code{start} metódusa.
	\item \code{ROTARY\_PUSH\_BUTTON\_PRESSED}: Az \code{InputScanner} által kerül kiváltásra, amikor a felhasználó megnyomja a rotary encoder nyomógombját, hatására vált a rendszer a \code{Tracking} és \code{Standby} állapot között.
	
\end{itemize}

Az állapotdiagramot a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{uml/device-main-controller-fsm-state-diagram.png}
	\caption{MainControllerFSM állapotdiagram}
	\label{fig:device-main-controller-fsm-state-diagram}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item A \code{Start} hatására kerül át a gép \code{Init} állapotból \code{Standby} állapotba. Ekkor frissíti a kijelzőt, ahol megjelenik a \textbf{STANDBY} üzenet, továbbá elindítja a szinkronizációs háttérfolyamatot.
	\item \code{Standby} állapotból a gombnyomás hatására kerül át a gép a \code{Tracking} állapotba. Ekkor leállításra kerül a szinkronizációs háttérfolyamat, a kijelzőn megjelenik a \textbf{TRACKING} üzenet, majd elindul a mérések fájlba írása a \code{TelemetryWriter} segítségével.
	\item \code{Tracking} állapotból gombnyomás hatására kerül vissza a gép \code{Standby} állapotba. Ekkor leáll a mérések fájlba írása, és újra elindul szinkronizáció.
	\item A \code{Stop} hatására állapotfüggően leállításra kerül a szinkronizáció és a fájlba írás, majd átkerül a gép \code{Stopped} állapotba.
\end{itemize}

\paragraph{Mqtt}

A modul célja a szerveren futó \textbf{MQTT} szerverrel való kommunikációs interfész szolgáltatása a \code{Sync} és a \code{LiveBroadcast} modulok számára.

A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/device-mqtt-class-diagram.png}
	\caption{Mqtt osztálydiagram}
	\label{fig:device-mqtt-class-diagram}
\end{figure}

A modul felhasználói az \code{MqttClient} osztály \code{open} metódusával tudják kezdeményezni a kapcsolatot. Üzenetet egy megadott topic-ra a \code{publish} segítségével küldhetnek. Itt megadhatják a QoS (Quality of Service) beállításokat, illetve azt, hogy az utolsó üzenet megőrzésre kerüljön-e a szerveren, melyet a topic-ra frissen feliratkozók aktuális sztátuszként megkapnak (\code{retain}). A kliensek a \code{close}-al zárhatják a kapcsolatot.

A felhasználók a \code{register\_callback} segítségével megadhatnak egy \code{MqttClientCallback} példányt, melynek \code{state\_changed} metódusa meghívásra kerül, amikor az MQTT kapcsolat sikeresen felépült (\code{MQTT\_CLIENT\_STATE\_CONNECTED}) vagy megszakadt (\code{MQTT\_CLIENT\_STATE\_DISCONNECTED}).

\paragraph{TimeSync} A modul feladata, hogy a mikrokontroller rendszeróráját szinkronizálja a GPS időhöz. A \code{MeasurementLoop}-ra regisztrál és amint érkezik időt tartalmazó GPS üzenet, beállítja ez alapján az UTC rendszeridőt. A rendszeridő a fájlok elnevezésénél kerül felhasználásra.

\subsubsection{Fejlesztői környezet és implementációs részletek}

\paragraph{ESP-IDF}

Az eszközön futó szoftver az \textbf{Espressif IoT Development Framework (ESP-IDF)} \cite{esp_idf} nyílt forráskódú fejlesztői keretrendszer 3.3-as verziójának használatával készült. Az ESP-IDF az ESP32 Xtensa processzorára portolt és kiegészített \textbf{FreeRTOS} \cite{freertos}. 

A FreeRTOS egy \textbf{C} nyelven írt Real Time Operating System (RTOS) kernel, mely több beágyazott processzor architektúrán és platformon elérhető.

\binfobox{RTOS (Real Time Operating System)\cite{rtos}}
A Real Time Operating System olyan operációs rendszer, melynek meg kell felelnie a valós idejű elvárásoknak, ami azt jelenti, hogy bármely terhelés esetén egy beérkezett eseményre egy meghatározott időintervallumon belül mindig válaszolnia kell (deadline). Ezt úgy lehet biztosítani, hogy az operációs rendszerben futó ütemező determinisztikus, tehát bizonyítható, hogy a lehetséges állapottér bármely kombinációjában képes megfelelni az időbeli elvárásoknak.

Elsődlegesen olyan beágyazott rendszereknél használják, ahol kritikus, hogy a rendszer ne legyen lemaradva a valós idejű történésektől, például űrkutatásban, egészségügyben vagy például az autók biztonsági rendszereinél.
\einfobox

A FreeRTOS alapesetben nem támogatja a \textbf{SMP (Symmetric multiprocessing)} architektúrát, az ESP-IDF-ben került implementálásra, hogy a két magon párhuzamosan futhasson az ütemező \cite{esp_smp}.

Az ESP-IDF fordítója gcc alapú, nyelve elsődlegesen C, de a fordító támogatja a C++-t is, ezért használhatóak C++ nyelven megírt külső komponensek is.

Az egységesség és a portolhatóság miatt a C nyelvet választottam a modulok implementációjánál. A rendszer felépítésénél bemutatott UML osztályok C modulokként kerültek megfeleltetésre. Egy példányt általában egy C \code{struct} reprezentál a stack-en vagy a heap-en, a publikus metódusokat a C modulok által a header fájlokban exportált függvények reprezentálják.

\paragraph{Wire protocol} Az eszköz a mérések SD kártyára mentéséhez és MQTT segítségével a szerverre való küldéshez a Protocol Buffers 2 formátumot használja.

\binfobox{Protocol Buffers (Protobuf) \cite{protobuf}}
Bináris formátum struktúrált adatok cseréjéhez. Változó hosszúságú kódolást használ, ezért sávszélesség és tárhely takarékos. A kódolt adat nem tartalmazza az adatok sémáját, ezt külön fájl (\code{.proto}) írja le, ezt használja a küldő és fogadó oldal is a szerializációhoz / deszerializációhoz.
\einfobox

\paragraph{Könyvtárstruktúra és komponensek}

Az eszközön futó szoftver a forrás könyvtár \code{device} alkönyvtárában található.

Az ESP-IDF build környezete lehetőséget biztosít a funkciók komponensekbe szervezésére, ezáltal a funkcionálisan különálló modulok fizikai szinten is különállóak. A rendszer felépítésénél ismertetett modulok a \code{components} alkönyvtárban találhatóak. A \code{Makefile} alapú build rendszerbe a \code{component.mk} leíró fájlok segítségével épülnek be.

\paragraph{Felhasznált külső modulok}

Az \code{extra\_components} alatt találhatóak a fejlesztésnél felhasznált külső nyílt forráskódú komponensek, ezek a következők:

\begin{itemize}
	\item \code{bmp280}: A nyomás, hőmérséklet és páratartalomszenzorhoz használt komponens. \cite{lib_bmp280}
	\item \code{esp32-waveshare-epd}: A e-paper vezérléséhez használt komponens. \cite{lib_waveshare}
	\item \code{fff}: Fake Function Framework, unit teszteknél használt mock komponens. \cite{lib_fff}
	\item \code{I2Cbus}: A giroszkóp driver által használt I\textsuperscript{2}C driver. \cite{lib_i2cbus}
	\item \code{i2cdev}: A \code{bmp280} által használt I\textsuperscript{2}C driver. \cite{bmp280}
	\item \code{minmea-esp32}: A GPS NMEA üzeneteinek értelmezéséhez használt komponens. \cite{lib_minmea}
	\item \code{MPUdriver}: A giroszkóp, gyorsulásmérő és magnetométer vezérléséhez használt driver. \cite{lib_mpu}
	\item \code{nanopb}: Protocol Buffers szerializer és deszerializer komponens. \cite{lib_nanopb}
	\item \code{uthash}: C makró alapú adatszerkezetek. Jelenleg a láncolt lista implementációt használja belőle a rendszer. \cite{lib_uthash}
\end{itemize}

\paragraph{Belépési pont és Dependency Injection}

A rendszer belépési pontja a \code{main} könyvtárban található, ez hívja a \code{components/bootstrap} alatt található rendszerbetöltő modult. Ennek feladata, hogy a rendszer moduljait a megadott sorrendben létrehozza, majd elindítsa azokat. Ez szolgál a rendszer Dependency Injection keretrendszereként is (Poor Man's Di). A könyvtárban találhatóak az egyes modulok létrehozásáért, indításáért felelős implementációk.

\paragraph{Konfiguráció és fordítás}

A fordítás az ESP-IDF \code{Makefile} \cite{esp_make} alapú keretrendszerét használja. A fordítás csak Linux operációs rendszeren tesztelt. A fordításkor használt konfigurációt a \code{device/sdkconfig} fájl tartalmazza. A konfiguráció vizuálisan szerkeszthető a következő paranccsal:

\begin{lstlisting}
make menuconfig
\end{lstlisting} A \textbf{Flight Analyzer} almenüben találhatóak a rendszer konfigurációs paraméterei.  A konfiguráció mentése után a fordításhoz a következő parancs használható: \begin{lstlisting}
make
\end{lstlisting} A lefordított firmware az eszköz flash memóriájára való írásához a következő parancs használható: \begin{lstlisting}
make flash
\end{lstlisting} A kimenet folyamatos monitorozásához a következő parancs használható: \begin{lstlisting}
make monitor
\end{lstlisting} A fenti make parancsok kombináltan is használhatóak, pl. \code{make flash monitor}

\subsubsection{Tesztelés}

Az eszköz komponenseinek tesztelését automatikus tesztekkel oldottam meg, továbbá a szenzorok működését és a funkcionalitásnak való megfelelést valós repülések során ellenőriztem.

\paragraph{Automatizált tesztek}

Az eszközhöz készült automatizált teszteket az ESP-IDF által szolgáltatott \textbf{Unity} keretrendszer segítségével implementáltam \cite{esp_unit_testing}. A \code{components} könyvtár alatt található komponensek tesztjei a \code{components/COMPONENT\_NAME/test} könyvtárakban helyezkednek el.

A tesztek között találhatóak:
\begin{itemize}
	\item  \textbf{Smoke tesztek}, melyek egy-egy komponenst ellenőriznek egy optimista útvonallal. Célja, hogy gyorsan kiderítse hogy az adott modul működik vagy sem. Például a Wifi és az MQTT modulhoz készült Smoke teszt.
	\item \textbf{Integrációs tesztek}, melyek több modul együttes működését tesztelik. A dependenciákat valós implementációk szolgáltatják, nem Mock példányok. Általában itt is egy optimista útvonal kerül tesztelésre. Például a szinkronizáció teszteléséhez készült ilyen.
	\item \textbf{Unit tesztek}, melyek egy osztály (C modul) működését tesztelik részletesen, a lehető legtöbb útvonalat lefedik. Az állapotgépek teszteléséhez készült ilyen például a szinkronizációnál.
\end{itemize}

A tesztek a \code{device/test} könyvtárból futtathatóak.

A következő paranccsal konfiguráljuk be a Wifi paramétereket a \textbf{Flight Analyzer / Wifi configuration} alatt: \begin{lstlisting}
make menuconfig
\end{lstlisting} A konfiguráció mentése után a fordításhoz és az eszköz Flash memóriájára írásához a következő parancsot használhatjuk: \begin{lstlisting}
make flash monitor
\end{lstlisting} A Flash-re írás után elindul a teszt keretrendszer és futtatja a teszteket.

\paragraph{Éles tesztek}

Az eszköz működését vitorlázórepülőben teszteltem valós, csörlő indítású repülések során. Az eszköz a műszerfalra került rögzítésre. A tesztrepülések során a következőkre derült fény:
\begin{itemize}
	\item az egy SPI buszra csatlakoztatott SD kártya és E-paper kijelző a busz megosztás miatt szűk keresztmetszetet jelent, ezért nem tudja az eszköz megfelelő ütemben az adatokat az SD kártyára írni. Emiatt módosítani kellett a szoftveren, a kijelző frissítést csak mód váltáskor lehet végrehajtani. Emiatt a kijelző jelen hardverkonfigurációban további funkciókra nem használható, a jövőben ki kell váltani vagy áttérni például I\textsuperscript{2}C-re.
	\item A giroszkóp adatai csúszásban voltak a többi szenzorhoz képest, mert a giroszkóp méréseinek sorában nem lettek külön időbélyeggel ellátva az egyes mérések.
\end{itemize}

A fentiek kiküszöbölése után az újbóli teszteknél született értékelhető felvétel a repülésekről.

\paragraph{Kézi tesztelés}

Az eszköz kézi teszteléséhez a következő tesztforgatókönyv használható:

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabularx}{1\textwidth} { 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X | }
		\hline
		Scenario & Given & When & Then \\ 
		\hline
		Live Broadcast & Elérhető a bekonfigurált WiFi AP és a konfigurált alkalmazásszerver. A rendszer STANDBY üzemmódban van. & Megnyomom az eszközön a gombot & Megjelenik a TRACKING felirat. Az alkalmazás webes felületén a Live Broadcast alatt élőben látom az eszköz adatait.\\ 
		Playback & Elérhető a bekonfigurált WiFi AP és a konfigurált alkalmazásszerver. A rendszer STANDBY üzemmódban van. & Megnyomom az eszközön a gombot, majd pár másodperc újra megnyomom. & Megjelenik a TRACKING felirat, majd az újbóli megnyomáskor újra megjelenik a STANDBY felirat. Az alkalmazás webes felületén  maximum 1 perc múlva a Playback alatt megjelenik a repülés.\\ 
		\hline
	\end{tabularx}
	\caption{Eszköz tesztforgatókönyvek}
	\label{table:device-test-scenarios}
\end{table}

\newpage
\section{Alkalmazásszerver}

Az alkalmazásszerver az adatgyűjtő eszközzel és a felhasználóval tart kapcsolatot.

\subsection{Funkciók}

Az Alkalmazásszerver fő funkciói a következőek:
\begin{itemize}
	\item az eszköz által kezdeményezett szinkronizáció által küldött mérések fogadása és tárolása feldolgozás nélkül
	\item az eltárolt mérések konvertálása visszajátszás céljából, a konvertált formátum lejátszása az alkalmazás webes felületén
	\item Live Broadcast funkció segítségével az alkalmazás webes felületén élő időben követhető a repülés
\end{itemize}

A felhasználó az alkalmazással a rendszer webes felületén tart kapcsolatot. A felületnek két fő módja van, a \textbf{Live Broadcast (Élőadás)} és a \textbf{Playback (Visszajátszás)}, ezek között tud váltani a felhasználó.

A Live Broadcast oldalon élő időben látja a repülési adatokat, továbbá 3 dimenzióban a repülőgép pozícióját és orientációját.

A Playback oldalon egy listában látja az eszköz által szinkronizált repüléseket. Egy repülésre rákattintva a megjelenik a repülés lejátszó felülete. Itt egy gomb segítségével le tudja állítani, illetve folytatni tudja a lejátszást, továbbá egy csúszka segítségével ugorhat a repülésen belüli időpontra. A Live Broadcast-hoz hasonlóan ugyanúgy megjelenik a 3D-s térkép és a repülési adatok.

A 3D-s térkép kamera pozícióját tudja mozgatni és forgatni a felhasználó, továbbá tud távolítani és közelíteni. A felhasználó meg tudja adni, hogy a kamera kövesse-e a gépet vagy fix pozícióban legyen. Egy további gomb segítségével pedig a repülőgép aktuális pozíciójára mozgatja a térképnézetet.

A fentiek alapján a következő User Story-k fogalmazhatóak meg:

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabularx}{1\textwidth} { 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X | }
		\hline
		\textbf{Én mint / As a} & \textbf{szeretném / want to} & \textbf{azért, hogy / so that} \\ 
		\hline
		felhasználó & Live Broadcast módba váltani a felületet & élő időben követhessem a repülőgép mozgását \\ 
		felhasználó & 3D-s térképen látni a repülőgépet & vizuálisan követhessem a pozíciót és az orientációt \\ 
		felhasználó & látni a repülés fontosabb adatait szöveges formában & pontos információm legyen a repülés adatairól \\ 
		\hline
	\end{tabularx}
	\caption{Live Broadcast User Story-k}
	\label{table:app-live-broadcast-user-stories}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabularx}{1\textwidth} { 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X | }
		\hline
		\textbf{Én mint / As a} & \textbf{szeretném / want to} & \textbf{azért, hogy / so that} \\ 
		\hline
		felhasználó & Playback módba váltani a felületet & rögzített és szinkronizált repülést újra megnézhessek \\ 
		felhasználó & látni szinkronizált repüléseket egy listában a repülés fő adataival (dátum, idő, hossz, max. magasság) & el tudjam dönteni, melyiket szeretném lejátszani \\ 
		felhasználó & törölni a repülést & hibás vagy nem szükséges szinkronizált repülés ne jelenjen meg a listában \\ 
		felhasználó & 3D-s térképen látni a repülőgépet & vizuálisan követhessem a pozíciót és az orientációt visszajátszás közben \\ 
		felhasználó & látni a repülés fontosabb adatait szöveges formában & pontos információm legyen a repülés adatairól visszajátszás közben \\ 
		\hline
	\end{tabularx}
	\caption{Playback User Story-k}
	\label{table:app-playback-user-stories}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabularx}{1\textwidth} { 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X 
			| >{\raggedright\arraybackslash}X | }
		\hline
		\textbf{Én mint / As a} & \textbf{szeretném / want to} & \textbf{azért, hogy / so that} \\ 
		\hline
		felhasználó & közelíteni / távolítani a térképet & a repülőgép mozgását közelebbről / távolabbról követhessem \\ 
		felhasználó & mozgatni és forgatni a kamerát & más kamera-pozícióból követhessem a repülőgépet \\ 
		felhasználó & ki / bekapcsolni a repülőgép kamera általi követését & a számomra optimális szögből és módon követhessem a repülőgépet \\ 
		felhasználó & felderíteni a kamerával a repülőgép pozícióját & a repülőgépet meg tudjam keresni, bármely pozícióban is volt előtte a kamera \\
		\hline
	\end{tabularx}
	\caption{Térkép User Story-k}
	\label{table:user-stories}
\end{table}

Az User Story-k alapján a következő Use Case-ek fogalmazhatóak meg:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{uml/app-use-case-diagram.png}
	\caption{Live Broadcast Use Case diagram}
	\label{fig:app-use-case-diagram}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{uml/app-use-case-diagram_001.png}
	\caption{Playback Use Case diagram}
	\label{fig:app-use-case-diagram-playback}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{uml/app-use-case-diagram_002.png}
	\caption{Térkép Use Case diagram}
	\label{fig:app-use-case-diagram-playback}
\end{figure}

\subsubsection{Képernyőtervek}

A \textbf{Live Broadcast} és a \textbf{Playback} képernyőterveit a következő ábrák szemléltetik.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/app-ux-live-broadcast.png}
	\caption{Live Broadcast képernyőterv}
	\label{fig:app-ux-live-broadcast}
\end{figure}

A Live Broadcast funkciónál a felhasználói felület legnagyobb részét a 3D-s térkép teszi ki, jobb oldalon láthatóak a repülés adatai tematikusan elrendezve.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/app-ux-playback.png}
	\caption{Playback képernyőterv}
	\label{fig:app-ux-playback}
\end{figure}

A Playback felületén a térképen és az adatokon kívül bal oldalon látható a repülések listája. A térkép alatt található a vezérlőkonzol, mellyel a lejátszás állítható le és folytatható, továbbá megadott időpontra lehet ugrani a segítségével. A vezérlőpanelen látszik a repülés hossza és az aktuális pozíció időpontja óra:perc:másodperc formában.

A bal oldali listában dátum szerint csökkenő sorrendben jelennek meg a kártyák. A kártyán látszik a felszállás dátuma és időpontja, a felvétel hossza, illetve a repülés alatt elért legnagyobb magasság. A repülés törölhető a kártya jobb oldalán található törlés ikon segítségével. Amennyiben a kártyák nem férnek el vertikálisan a képernyőn, megjelenik egy scrollbar.

\newpage
\subsection{A rendszer felépítése}

A következő ábrán látható az alkalmazásszerver nagyléptékű áttekintése.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/app-package-diagram.png}
	\caption{Alkalmazás package diagram}
	\label{fig:app-package-diagram}
\end{figure}

A rendszer tervezésénél a Domain Driven Design (DDD) alapelveit vettem figyelembe \cite{ddd}. A rendszer funkciói funkciócsoportok (domain-ek) szerint vannak modulokba szervezve. Minden modul csomagjai különböző suffix-okkal vannak ellátva, attól függően, hogy milyen környezetben futnak. Ezek a következőek:
\begin{itemize}
	\item \code{.Server}: A funkciócsoport szerver oldali komponense.
	\item \code{.Ui}: A funkciócsoport felhasználói felületét tartalmazza. Az itt található kód a felhasználó böngészőjében fut.
	\item \code{.Api}: A felhasználói felület és a szerver közötti kapcsolatot leíró interfészek adatszerkezetek találhatóak itt.
	\item \code{.ServerApi}: A modul szerver oldalon más modulok számára szolgáltatott interfészei, adatszerkezetei találhatóak itt.
\end{itemize}

A szerveroldali csomagok (\code{.Server}) modul függően a következő alcsomagokra osztottak:
\begin{itemize}
	\item \code{.Domain}: A rendszer tiszta üzleti logikáért felelős interfészek osztályok és adatszerkezetek csomagja. Itt nem található semmilyen infrastruktúrával kapcsolatos megvalósítás (pl. adatbázis lekérdezés), csak az ezekhez kapcsolódó interfészek és adatszerkezetek. A megvalósítás az infrastruktúráért felelős csomagokban található (pl. \code{.Db}, \code{.Rest}).
	\item \code{.Db}: Adatbázis lekérdezések implementációs csomagja. Itt már konkrét adatbázis driver-t használva kerülnek implementálásra a \code{Domain} Repository interfészei.
	\item \code{.Bootstrap}: A szerver indítási és leállítási mechanizmusának modulspecifikus implementációi. A modulhoz kapcsolódó inicializációk, háttérfolyamatok indítása és leállítása található itt.
	\item \code{.App}: A szerver legkülső burkát reprezentáló osztályok. Itt találhatóak általában a kliens által használt Web API command-jainak és lekérdezéseinek implementációi. Az itt érkező adatok validációja után általában a \code{.Domain}-ben található üzleti logikát hívja.
	\item \code{.Rest}: A Web API RESTful infrastruktúra modulja. Itt találhatóak a konkrét Web keretrendszerbe injektált URL hivatkozások definíciója. Ez egy vékony réteg, mely az \code{.App}-ban implementált funkciókat hívja.
	\item \code{.Mqtt}: Az alkalmazásszerver MQTT API infrastruktúra modulja. Ez egy vékony réteg, mely az MQTT interfészen érkező csomagokat továbbítja az alkalmazás rétegnek (\code{.App}).

\end{itemize}


A következőkben részletesen bemutatom az egyes modulok célját és működését.

\paragraph{RawTelemetry} A modul célja a szinkronizáció által az eszközről továbbított repülések adatainak tárolása és lekérdezése. Az adatokat transzformáció nélkül tárolja, ami lehetőséget nyújt az adatok későbbiekben újbóli, továbbfejlesztett feldolgozáshoz.

A modul Entity Relationship diagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{uml/app-raw-telemetry-er-diagram.png}
	\caption{RawTelemetry ER diagram}
	\label{fig:app-raw-telemetry-er-diagram}
\end{figure}

A mérések az eszköz által küldött bináris formátumban kerülnek tárolásra fájlonként csoportosítva. A \code{phase} jelöli, hogy az fájlhoz tartozó szinkronizáció befejeződött-e, a \code{revision} jelöli a fájl utolsó szinkronizációjának dátumát.

A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{uml/app-raw-telemetry-class-diagram.png}
	\caption{RawTelemetry osztálydiagram}
	\label{fig:app-raw-telemetry-class-diagram}
\end{figure}

A \code{RawTelemetryRepository} segítségével tudnak a modul kliensei méréseket (\code{RawTelemetry}) beszúrni, lekérdezni.

\newpage
\paragraph{Sync} A modul célja az eszközről érkező szinkronizációs csomagok fogadása és tárolása a \textbf{RawTelemetry} modul segítségével.

A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/app-sync-class-diagram.png}
	\caption{Sync osztálydiagram}
	\label{fig:app-sync-class-diagram}
\end{figure}

Az \code{Mqtt} csomagban található az Mqtt szerverrel való kapcsolatot fenntartó infrastruktúra implementáció (\code{SyncMqtt}). Itt érkeznek a szinkronizációs csomagok. A csomag érkezésekor a \code{SyncPublishCommandHandler} kerül meghívásra, mely deszerializálja és tárolja azt a \textbf{RawTelemetry} modul segítségével.

Egy csomag több mérést is tartalmazhat. Minden szinkronizációs üzenet (\code{ProtoSyncMessage}) tartalmazza a szinkronizációt indító kliens nevét, szinkronizált fájl nevét és mérések kezdő és vég kurzorát. A csomag tartalmazza továbbá, hogy az adott csomag az utolsó-e a fájlból (\code{eof}). A mérések mentése idempotens, tehát ha pl. kapcsolat hibája miatt egy MQTT csomag kétszer érkezik, a második csomag felülírja az előző, megegyező tartalmú csomagot.

\paragraph{Telemetry} A modul célja, hogy a \textbf{RawTelemetry} által szolgáltatott, a \textbf{Transform} modul által feldolgozott telemetria adatokat tárolja. Az itt található adatok már nem nyers bináris formátumúak, hanem fix időintervallumonként mintavételezett értelmezhető pozíció, orientáció és környezet adatok.

\pagebreak
A modul Entity Relationship diagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{uml/app-telemetry-er-diagram.png}
	\caption{Telemetry ER diagram}
	\label{fig:app-telemetry-er-diagram}
\end{figure}

Egy repülést a \code{Flight} jelképez. Az azonosítón túl tartalmazza a transzformáció során a mérések alapján kigyűjtött metaadatokat: a felvétel kezdetének időpontját, a hosszát és a repülés alatt elért maximum magasságot. Az állapot (\code{phase}) tartalmazza, hogy a transzformáció folyamatban van-e még vagy befejeződött, illetve hogy törölve lett-e a repülés. Egy-egy repüléshez tetszőleges számú a \code{time} mező alapján sorrendezett telemetria rekord tartozhat.

\pagebreak
A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{uml/app-telemetry-class-diagram.png}
	\caption{Telemetry osztálydiagram}
	\label{fig:app-telemetry-class-diagram}
\end{figure}

A modul kliensei a \code{TelemetryRepository} segítségével kérhetik le, illetve módosíthatják a repüléseket és a hozzájuk tartozó telemetria rekordokat.

\paragraph{Transform} A modul célja, hogy a szinkronizáció által továbbított, a \code{RawTelemetry} által tárolt bináris méréseket átkonvertálja a visszajátszásnál értelmezhető formátumba.

Itt a mérések transzformációján túl megoldandó probléma, hogy az egyes szenzorok más és más ütemben küldik az információkat, ezeket interpolálni szükséges a konfigurált kimeneti mintavételi frekvenciára, hogy a lejátszó az általa ismert időskálán bármely időponthoz meg tudja határozni a repülőgép pozícióját, orientációját és környezeti paraméreket.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{uml/app-transform-measurement-input-timing-diagram.png}
	\caption{Bemeneti mérések időskálája}
	\label{fig:app-transform-measurement-input-timing-diagram}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{uml/app-transform-measurement-output-timing-diagram.png}
	\caption{Elvárt kimeneti telemetria időskálája}
	\label{fig:app-transform-measurement-output-timing-diagram}
\end{figure}

A bemeneti méréseket egyetlen, idő alapján sorrendezett stream-ként kezeljük. Ezt a stream-et input-ként adjuk egy transzformációs hálózatnak, mely a mérés típusának függvényében értelmezi az adatokat és a kimeneti időskálára interpolálja azokat.

A hálózatot a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{uml/app-transform-network-activity-diagram.png}
	\caption{Transzformációs hálózat}
	\label{fig:app-transform-network-activity-diagram}
\end{figure}

A hálóban lévő belső csúcsok operátorok, melyek egy vagy több bemeneti folyamot transzformálnak kimeneti folyamra. A hálózatban szerepelhetnek párhuzamosan feldolgozható ágak, ezek jelentősen meggyorsíthatják a feldolgozást.

A transzformációs háló bemeneti folyamát a \code{RawTelemetrySource} szolgáltatja. Ez idősorrendben teszi rá a folyamra a méréseket tartalmazó \code{RawTelemetry} rekordokat az adatbázisból. 

A \code{WindowByTime} operátor csoportosítja az egy időpillanathoz tartozó méréseket, továbbá átskálázza azokat, hogy a felvétel \code{0}-ás időpillanattól kezdődjön.

A \code{GroupByMessageType} az egy időpillanathoz tartozó méréseket csoportosítja az üzenet alaptípusa szerint. Az üzenet alaptípusát a \code{messageType} felső byte-ja tartalmazza. Ezen egy időpillanathoz tartozó, alaptípus szerint csoportosított csomagok kerülnek továbbításra az alaptípust feldolgozó szenzor operátor plugin-ekhez (az ábrán \code{SensorOperator1}, \code{SensorOperator2}, stb...).

Az egyes plugin-ek feladata a bemenet feldolgozása és a kimenet generálása úgy, hogy minden konfigurált kimeneti időintervallumnak megfelelő mérési pontnál legyen érték. Tehát például két mérés között 50 milliszekundum van, de az elvárt kimeneti intervallum 10 milliszekundum, akkor a interpolálni szükséges és a kimenet 4 interpolált értéket fog tartalmazni az intervallumban. Azt hogy adott szenzor által mért értékeket hogyan kell interpolálni, az adott szenzor dönti el, ezért ez is a plugin része.

Minden plugin a közös \code{Telemetry} rekord értékeinek egy alhalmazát töltik ki. Például a giroszkóp az \code{orientation}-höz tartozó értékeket adja meg, a GPS a GPS által szolgáltatott értékeket, például pozíciót (\code{latitude}, \code{longitude}), magasságot (\code{altitude}). A \code{MergeOperator} feladata, hogy összegezze a különböző plugin-ektől érkező \code{Telemetry} rekord töredékeket és amikor egy rekord teljesen kitöltötté válik, akkor idősorrendben továbbadja azt a kimeneti folyamán. Amikor egy konfigurált ideig nem sikerült teljesen kitölteni a \code{Telemetry} rekordot, akkor a hiányzó részeket \code{MissingData} értékkel tölti ki. A hiányzó érték kezelése a lejátszó feladata az érték típusától függően.

A \code{MergeOperator} kimeneti folyamára a \code{TelemetryWriterOperator} csatlakozik, melynek feladata az előállt \code{Telemetry} rekordok adatbázisba írása.

A plugin-ekkel párhuzamosan fut a \code{FlightMetaOperator}, mely a mérések alapján összegyűjti a repülések listájában megjelenő adatokat: kezdő időpont, hossz, maximum elért magasság. Az operátor kimenetét a \code{FlightMetaWriterOperator} írja adatbázisba.

\pagebreak
A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/app-transform-class-diagram.png}
	\caption{Transform osztálydiagram}
	\label{fig:app-transform-class-diagram}
\end{figure}

Az osztálydiagram nem tartalmazza a transzformációs hálózat operátorait, csak a hálózat belépési pontjául szolgáló \code{NetworkOperator}-t.

A modul betöltésekor a \code{TransformBootstrap} elindítja a \code{TransformJob} háttérfolyamatot, mely időközönként futtatja a \code{TransformCommandHandler} példányt, mely ellenőrzi, hogy van-e nem feldolgozott \code{RawTelemetryFile}. Amennyiben talál ilyet, elindítja a transzformációt a \code{NetworkOperator} segítségével, mely a \code{ConverterModule} implementációk segítségével transzformálja a méréseket. Továbbá létrehozza a kimeneti \code{Flight} rekordot és a transzformáció állapotáról információt szolgáltató \code{Transform} példányt.

\pagebreak
A modul Entity Relationship diagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{uml/app-transform-er-diagram.png}
	\caption{Transform ER diagram}
	\label{fig:app-transform-er-diagram}
\end{figure}

\paragraph{Sensor} A modul tartalmazza a szenzorspecifikus implementációkat a transzformációhoz. Minden plugin implementálja a \code{ConverterModule} interfészt a \code{Transform} modulból, megadja a mérés \code{messageType} felső bájtján lévő \code{messageBase} alaptípust és azt az operátort, mely a bemeneti \code{RawTelemetry}-ből előállítja a kimeneti \code{Telemetry} értékeinek egy alhalmazát. Az egyes szenzor implementációk ismerik a mérést tartalmazó bájt tömb dekódolási eljárását, konverzióját és interpolációját.

A következő ábra szemlélteti a modulban található plugin-ek transzformációs hálóba beépülő operátorait.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/app-sensor-network-activity-diagram.png}
	\caption{Szenzorok transzformációs hálózata}
	\label{fig:sensor-transform-network-activity-diagram}
\end{figure}

A plugin-ek első lépésben deszerializálják és konvertálják saját belső formátumukra a mérést, ezután interpolálják, majd előállítják a kimenetet. Jelenleg minden plugin lineáris interpolációt használ.

Ebben a modulban került implementálásra a \code{Transform} modul \code{FlightMetaOperator} interfésze, mely a mérések alapján összegyűjti a repülés összefoglaló adatait.

\paragraph{Playback} A modul célja, hogy a \textbf{Sync} modul által szinkronizált, a \textbf{Transform} modul által konvertált repüléseket listázni, lejátszani és törölni tudja a felhasználó az alkalmazás által nyújtott webes felületen. A webes felület \textbf{Playback} funkciójához nyújtja a szerveroldali szolgáltatásokat.

A modul szerver oldali része REST API-n biztosítja a böngészőben futó kliens számára a fenti szolgáltatásokat.

A Playback szerver oldalának osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/app-playback-server-class-diagram.png}
	\caption{Playback.Server osztálydiagram}
	\label{fig:app-playback-server-class-diagram}
\end{figure}

Az \code{App} névtérben találhatóak a kliens által hívható lekérdezések és parancsok a repülések listázásához, lekérdezéséhez és törléséhez (\code{FlightsQueryHandler}, \code{FlightQueryHandler}, \code{DeleteFlightCommandHandler}).

A lejátszásnál az adatok mennyisége és a késleltetés elkerülése miatt a kliens nem egyben tölti le a teljes repülés telemetriáját, hanem a \code{FragmentQueryHandler} segítségével lejátszás közben folyamatosan előtölti a teljes felvétel egy kezdő és végidőpont által meghatározott darabját.

A \code{Playback.Api} alatt találhatóak a lekérdezések és parancsok által visszaadott adatszerkezetek. Ezt a csomagot a kliens is referenciázza.

A \code{Rest} csomagban található a lekérdezéseket és parancsokat a webszerver meghatározott URL-ére regisztráló modul.

\pagebreak
A modul felhasználói felületének osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/app-playback-ui-class-diagram.png}
	\caption{Playback.Ui osztálydiagram}
	\label{fig:app-playback-ui-class-diagram}
\end{figure}

A felhasználói felület belépési pontja a \code{Playback} komponens, ami a repülési lista megjelenítéséhez a \code{FlightList} komponents, a lejátszó megjelenítéséhez a \code{Player} komponents foglalja magába.

A \code{Player} és az általa aggregált komponensek csak a lejátszás felhasználói felület oldalát vezérlik, a lejátszó üzleti logikája a \code{Player.Logic} névtér alatt található \code{PlayerFSM} állapotgép. Ez szükség esetén a \code{FragmentSource} segítségével tölti le a szerverről a lejátszáshoz szükséges fragment-et, míg a kimenetet a \code{FragmentOutput} segítségével emittálja. Az állapotgépet a publikus metódusokkal lehet vezérelni (\code{play}, \code{pause}, \code{seek}). Az \code{update} frissíti a lejátszást, amit a böngésző nagyságrendileg másodpercenként 60-szor hív meg (60 FPS).

\pagebreak
Az állapotgép állapotdiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{uml/app-playback-ui-player-fsm-state-diagram.png}
	\caption{PlayerFSM állapotdiagram}
	\label{fig:app-playback-player-fsm-state-diagram}
\end{figure}

A lejátszó \code{Playing} állapotban az aktuális telemetria emittálás mellett folyamatosan előtölti a következő fragment-et. Ha például megszakadt hálózati kapcsolat esetén nem érhető el a következő fragment, az állapotgép \code{PlayingWaitingForFragment} állapotba kerül. Ezután, amint megérkezik a lejátszandó darab, folytatja a lejátszást.

\paragraph{LiveBroadcast}

A modul célja, hogy az adatgyűjtő eszközről érkező adatok alapján élő időben megjelenítse a repülőgép pozícióját, orientációját és adatait a 3D-s térképen.

Az adatgyűjtő eszköz az MQTT szerver egy topic-jára küldi meghatározott időközönként az adatokat, erre a topic-ra regisztrál a modul és az érkezett adatokat továbbküldi a felhasználó böngészőjében futó felületnek, ami megjeleníti azokat.

\pagebreak
A modul osztálydiagramját a következő ábra szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{uml/app-live-broadcast-class-diagram.png}
	\caption{LiveBroadcast osztálydiagram}
	\label{fig:app-live-broadcast-class-diagram}
\end{figure}

A modul indulásakor a \code{LiveBroadcastBootstrap} elindítja a \code{LiveBroadcast} \code{start} metódusát, ekkor regisztrál a \code{LiveBroadcast} az MQTT topic-ra. Ezután, amikor a böngésző csatlakozik a szerverhez, elkezdi továbbítani az MQTT-ről érkező adatokat a kliens számára.

Kliens oldalon az \code{Ui.LiveBroadcast} regisztrál a szerver által küldött folyamra és a \code{Map} és az \code{InfoPanel} segítségével megjeleníti az adatokat.

\paragraph{Map} A modul célja, hogy a \code{Playback} és \code{LiveBroadcast} számára komponenst szolgáltasson a 3D-s térkép megjelenítéséhez. A pozíció és orientáció alapján elhelyezi a repülőgép szimbólumot a térképen és szolgáltatja a funkcionális leírásnál megadott funkciókat.

\pagebreak

\subsection{Fizikai architektúra}

A fejezetben bemutatom az Alkalmazásszerver futtatási környezetét. A rendszer deployment diagramját a következő ábra szemlélteti

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{uml/app-deployment-diagram.png}
	\caption{Deployment diagram}
	\label{fig:app-deployment-diagram}
\end{figure}

A fenti ábra bemutatja az implementációnál használt technológiákat, egyes modulok futási környezetét és a kommunikációhoz használt protokollokat. A modulok a következők:

\paragraph{Alkalmazásszerver}
Az Alkalmazásszerver szerveren futó komponense \textbf{NodeJS} alapon működik.

\binfobox{NodeJS\cite{nodejs}}
Javascript alapú szerver oldali futtatási környezet. Alapértelmezésben egyetlen szálon fut, amely a beérkező eseményekre szekvenciálisan reagál (eseményalapú), de ennek ellenére nagy kiszolgálási sebesség érhető el, mert az IO műveleteket külön szálon futtatja. Az egy szálon futó event-loop miatt nem szükséges lock-olás az alkalmazásszintű adatszerkezetek hozzáféréséhez, ami egyszerűbbé és sok esetben hatékonyabbá teszi a kódot.
\einfobox

\paragraph{Böngésző oldali alkalmazás}

Amikor a felhasználó a böngészőben megnyitja az alkalmazásszerver címét, letöltődik és elindul az alkalmazásszerver böngészőben futó komponense. Ez egy \textbf{React} alapú Javascript alkalmazás.

\binfobox{React\cite{react}}
A Facebook által karbantartott nyílt forráskódú felhasználó felület library. Segítségével deklaratív módon, HTML-hez hasonló, Javascript-re forduló DSL-el (Domain Specific Language) építhető fel a felhasználói felület komponenshierarchiája (JSX). A komponensek egy virtuális DOM-ot módosítanak, a böngésző HTML DOM-ja csak valódi változás esetén kerül módosításra, ezért sebességhatékony. A komponensek megjelenítésének vezérlése egyirányú adatáramláson alapul, az adatokat vagy kívülről kapja property-ken keresztül, vagy a belső állapotváltozó értéke cserélhető diszkrét időpillanatokban, ezáltal az objektumorientált mellett lehetőséget ad a komponensek funkcionális paradigma alapján történő definiálására.
\einfobox

\paragraph{MQTT} A rendszer az \textbf{Eclipse Mosquitto} \cite{mosquitto} MQTT szervert használja az eszközről érkező MQTT üzenetek fogadására. A szinkronizációs csomagokat a \code{sync} topic-ra, míg az élőadás csomagokat a \code{live} topic-ra küldi. Ezeket az üzeneteket addig tárolja, míg az alkalmazásszervernek nem tudta továbbítani. Az alkalmazásszerver dolgozza fel ezeket és szinkronizáció esetén elhelyezi a tartós tárában.

\paragraph{TimescaleDB adatbázis} Az alkalmazásszerver tartós tárnak a \textbf{TimescaleDB} adatbázis szervert használja.

\binfobox{TimescaleDB\cite{timescaledb}}
A PostgreSQL adatbázis szerver kiterjesztése, mely idősoros adatok tárolásához és lekérdezéséhez ad hatékony megoldást. Idősoros adat alatt olyan adatokat értünk, mely egymást követő diszkrét időpillanatokhoz tárol értéket. Az időpillanatok sűrűsége nagy lehet, ezért elvárás, hogy több milliós nagyságrendű rekord gyors mentését és lekérdezését hatékonyan végezze. Ilyen adatok például szenzorok mérési adatai vagy pénzügyi adatok. A TimescaleDB előnye, hogy már egy kiforrott technológiára épít, ezért mindazon eszközök használhatóak hozzá, melyek a PostgreSQL adatbázis szerverhez.
\einfobox

\subsection{Fejlesztői környezet és implementációs részletek}

Az Alkalmazásszerver szerver oldali és kliens oldali komponense is \textbf{NodeJS} ökoszisztémával került implementálásra.

A NodeJS egyik előnye, hogy ugyanazt a technológiát, fordítási környezetet és nyelvet lehet használni szerver és kliens oldalon is, ezért esett rá a választás. Hátránya viszont a dinamikusan típusos Javascript nyelv, ezért esett a választás a \textbf{TypeScript}-re, mely egy statikusan típusos nyelv modern funkciókkal.

\binfobox{TypeScript\cite{typescript}}
A Microsoft által karbantartott nyílt forráskódú programozási nyelv, ami a Javascript kiterjesztése statikus típusossággal. A kiterjesztés azt jelenti, hogy minden Javascript kód lefordítható TypeScript fordítóval is, megkönnyítve ezzel például az átállást. A TypeScript fordító Javascript kódot állít elő. Rendelkezik sok modern nyelvi funkcióval, többek között generikusokkal, intersect és union type-okkal, conditional type-okkal. Szigorú ellenőrzéseket ad például Null ellenőrzéshez, így már fordítási időben kiderül, ha egy változóra hivatkozás kiválthat NullReferenceError-t. Típusos támogatást ad a React által használt komponens leíró JSX nyelvhez is (TSX).
\einfobox

\paragraph{Könyvtárstruktúra és komponensek}

Az alkalmazásszerver a forrás könyvtár \code{web} alkönyvtárában található.

A funkciócsoportok szerinti komponensekbe szervezés fizikai szinten is megvalósul, a rendszer komponensei a \code{services} és \code{packages} könyvtárban találhatóak. A \code{packages} könyvtárban található modulok a rendszer logikájától független, általános funkcionalitást implementálnak, így például használhatóak más projekteknél, míg a \code{services} könyvtár a rendszer funkcionalitásához szorosan kötődő komponenseket tartalmazza. Az egyes komponensek \code{server} és \code{server-api} könyvtárainak tartalma a szerverbe fordulnak, míg az \code{ui} könyvtár tartalma a kliensbe. Az \code{api} könyvtár tartalma bekerül mind a szerver oldali, mind a kliens oldali kimenetbe, ez a közös nyelv a két layer között.

\paragraph{Felhasznált modulok és technológiák}

Az alkalmazásszerver a következő főbb külső modulokat használja:

\begin{itemize}
	\item \code{RxJS}: A transzformációs hálózat felépítéséhez használt library beépített és egyedileg implementált operátorok segítségével. \cite{rxjs}
	\item \code{express}: Az alkalmazásszerver web keretrendszere. Ez szolgáltatja HTTP protokollon az erőforrások letöltését és a REST API-t a kliens felé. \cite{lib_expressjs}
	\item \code{socket.io}: Az élőadáshoz használt WebSocket library. Ennek segítségével küldi a szerver a böngésző alkalmazásnak a frissített adatokat. \cite{lib_socketio}
	\item \code{mapbox-gl}: A böngészőben futó kliens ennek segítségével jeleníti meg a 3 dimenziós térképet. Szolgáltat API-t, melynek segítségével elhelyezhetőek layer-ek a térkép felett. \cite{lib_mapboxgl}
	\item \code{three.js}: Javascript 3D keretrendszer. A vitorlázógép megjelenítéséhez került felhasználásra. \cite{lib_threejs}
	\item \code{slonik}: PostgreSQL (TimescaleDB) kliens driver. \cite{lib_slonik}
	\item \code{MQTT.js}: MQTT kliens driver. \cite{lib_mqttjs}
	\item \code{React}: Felhasználói felület keretrendszer. \cite{react}
	\item \code{Mocha} és \code{Chai}: Unit tesztekhez használt keretrendszer és ellenőrző modul. \cite{lib_mocha} \cite{lib_chai}
	\item \code{TailwindCSS}: Könnyűsúlyú CSS keretrendszer. \cite{lib_tailwindcss}
	\item \code{Webpack}: Fordításhoz és webre csomagoláshoz használt eszköz. \cite{lib_webpack}
	\item \code{Typescript}: TypeScript fordító. \cite{typescript}
	\item \code{InversifyJS}: Típusos Dependency Injection keretrendszer. \cite{lib_inversify}
	
\end{itemize}

\paragraph{Belépési pont és Dependency Injection}

Az alkalmazásszerver szerver oldali részének belépési pontja a \code{services/server} alatt található, a böngésző oldali belépési pont a \code{services/client} alatt. Ezekből készül fordításkor egy-egy csomag. A szerver oldali csomagot a NodeJS futtatja, a kliens oldali csomagot a felhasználó böngészője.

A Dependency Injection-höz InversifyJS keretrendszer került felhasználásra, mely típus, illetve a Typescript által támogatott dekorátorok segítségével képes feloldani a konténerből az osztályok függőségeit. A függőségek modulokba szervezhetőek, ezek a rendszer komponenseit tartalmazó könyvtárak \code{di.ts} fájljaiban találhatóak.

\paragraph{Fejlesztési munkafolyamat}

A rendszer lokális fejlesztése és produkciós környezetben való futtatása \textbf{Docker} technológiát használ, így a rendszer komponenseinek konfigurálása és futtatása könnyen automatizálható, nem szükséges manuális beavatkozás.

\binfobox{Docker\cite{docker}}
A Docker konténer technológia operációs rendszer szintű virtualizációs eszköz, mely egymástól elkülönített szoftvercsomagok (konténerek) futtatását teszi lehetővé. Mivel a virtualizációt kernel szinten oldja meg, kevesebb erőforrásigénye van, mint a hagyományos virtualizációnak. A konténerek előre legyártott image-ek alapján kerülnek létrehozásra. Az image-ek leírják a konténer teljes konfigurációját. Objektumorientált analógiát használva az image az osztály, míg a konténer az osztály egy példánya.
\einfobox

A lokális fejlesztői környezet leírása a \code{docker-compose.yaml}-ben található. Ez leírja a használt konténereket és a konténerek közti kapcsolatokat. Az indításhoz a következő parancsot használhatjuk a \code{web} könyvtárból:

\begin{lstlisting}
docker-compose up
\end{lstlisting} A parancs letölti az esetlegesen hiányzó image fájlokat, majd elindítja a konténereket. Az alkalmazásszerver konténere automatikusan konfigurálja az adatbázis sémáját. Ezután a rendszer a következő URL-en érhető el: \begin{lstlisting}
http://localhost:3000
\end{lstlisting} Módosítás utáni fordításhoz be kell lépni az alkalmazás konténerébe. Ezt a következő paranccsal tehetjük meg: \begin{lstlisting}
docker exec -it web_app_1 sh
\end{lstlisting} Fordítani a következő paranncsal tudunk: \begin{lstlisting}
yarn dev:build
\end{lstlisting} Minden fordítás után a szerver újraindul, a módosításokat ellenőrizhetjük a böngészőben. A következő parancs monitorozza a fájlokat és módosítás esetén automatikusan újrafordít:  \begin{lstlisting}
yarn dev:watch
\end{lstlisting} Új adatbázis script létrehozása esetén a következő paranccsal tudjuk migrálni az adatbázist. Az adatbázis sémáját leíró SQL script-ek az egyes modulok \code{db-scripts} könyvtárában találhatóak, ezeket alkalmazza a következő parancs: \begin{lstlisting}
yarn db:migrate up
\end{lstlisting}

\paragraph{Forráskezelő és Continous Integration / Continous Delivery}

A forrásfájlok verziókövetéséhez a \textbf{GitLab} \cite{gitlab} szolgáltatásán futó \textbf{Git} \cite{git} forráskezelőt használok. A rendszer folyamatos fordítását (CI) és az éles rendszer telepítését (CD) szintén a GitLab végzi. A fordítás, Docker image készítés és a telepítés lépései a \code{.gitlab-ci.yml} fájlban kerültek konfigurálásra.

Az éles rendszer Docker szolgáltatásainak konfigurációja a \code{web/production-stack-compose.yml} fájlban található. Az éles rendszeren az alkalmazásszerver előtt még van egy \textbf{Traefik} \cite{traefik} Reverse Proxy, ez végzi a \textbf{Let’s Encrypt} \cite{letsencrypt} SSL certificate automatikus telepítését is.

\subsection{Tesztelés}

Az alkalmazásszerver kliens és szerver oldali összetettebb logikát tartalmazó osztályainak tesztelését automatizált tesztekkel oldottam meg, a magasabb szintű funkcionalitás teszteléséhez tesztforgatókönyv készült.

\subsubsection{Automatizált tesztek}

Az automatizált tesztek a tesztelendő osztályok mellett találhatóak \code{.test.ts} kiterjesztéssel. A tesztek futtatásához először lépjünk be a \code{docker-compose up} segítségével elindított alkalmazás container-be: \begin{lstlisting}
docker exec -it web_app_1 sh
\end{lstlisting} Ezután a teszteket a következő parancs segítségével tudjuk futtatni: \begin{lstlisting}
yarn dev:test
\end{lstlisting}

\subsubsection{Kézi tesztelés}

Az alkalmazás kézi teszteléséhez a következő tesztforgatókönyvek használhatóak:

\paragraph{Playback} A következő forgatókönyvek a Playback üzemmód funkcionalitását tesztelik.

		\begin{longtable}[H]{|*4{p{3.5cm}|}}
		\hline
		Scenario & Given & When & Then \\ 
		\hline
		Playback módban indulás & Meg van nyitva a böngésző. & A böngészőbe beírom az alkalmazás URL-t. & Megnyílik az alkalmazás oldala. A menüsávban a Playback aktív. Bal oldalon megjelenik a repülések listája és egy üzenet hogy válasszon repülést. \\ \hline
		Nincs felvett repülés & Nincs repülési adat az adatbázisban. & A Playback oldalra navigálok. & Megjelenik egy üzenet, ami tájékoztat arról, hogy nincs felvétel az adatbázisban. \\ \hline
Repülés kiválasztása & Van repülési adat és a Playback oldalon vagyok. & A repülések listájában rákattintok egy repülésre. & Megjelenik a lejátszó felület, elindul a lejátszás. A repülések listájában aktívvá válik a repülés listaeleme. A térkép és a jobb oldalon lévő információs panel frissül a felvétel előrehaladtával. \\ \hline
Repülés törlése & Van repülési adat és a Playback oldalon vagyok. & A repülések listájában rákattintok egy repülés jobb felső sarkában lévő törlés ikonra. & Megjelenik egy megerősítő kérdés, amennyiben az OK-ra kattintok, eltűnik az elem a listából. Az oldal frissítése után sem jelenik meg újra. \\ \hline
Pause & Playback üzemmódban vagyok és elindult egy repülés lejátszása. & Rákattintok a Pause gombra. & A lejátszás szünetel. A térkép és az információs panel is az aktuális állapotot mutatja. A Pause gomb helyett Play gomb látszik. \\ \hline
Folytatás & Playback üzemmódban vagyok a repülést Pause-al szüneteltetem. & Rákattintok a Play gombra. & A lejátszás folytatódik. A térkép és az információs panel frissül a lejátszásnak megfelelően. \\ \hline
Időpontra ugrás & Playback üzemmódban vagyok van megnyitott repülés. & A térkép alatt található csúszkát horizontálisan mozgatom egér segítségével. & A csúszka alatt található információs panelen látom a csúszka aktuális pozíciója által reprezentált időpontot. A csúszka elengedésekor a lejátszás a megadott időponttól folytatódik. \\ \hline
Lejátszás leállítása a felvétel végén  & Playback üzemmódban vagyok van megnyitott repülés. & A felvétel lejátszása elér a végidőponthoz. & A felvétel leáll, a Pause gomb helyén Play gomb jelenik meg. \\ \hline
	\caption{Playback tesztforgatókönyvek}
	\label{table:app-playback-test-scenarios}
	\end{longtable}

\pagebreak
\paragraph{Live Broadcast} A következő forgatókönyvek a Live Broadcast üzemmód funkcionalitását tesztelik.

\begin{longtable}[H]{|*4{p{3.5cm}|}}
	\hline
	Scenario & Given & When & Then \\ 
	\hline
	Live Broadcast megnyitása & Meg van nyitva az alkalmazás a böngészőben. & A felső menüsávban rákattintok a \textbf{Live Broadcast} menüpontra. & Aktívvá válik a navigációs menüben a Live Broadcast menüpont. Megnyílik a Live Broadcast felületén egy térkép és az információs panel jobb oldalon. A felületen a repülőgép legutóbb ismert pozíciója és adatai láthatóak. \\ \hline
	Adatok fogadása & Live Broadcast üzemmódban vagyok & Az eszköz aktív WiFi kapcsolattal rendelkezik és Tracking módban elkezdi küldeni az adatokat. & A térképen és az információs panelen a gép pozíciója és adatai láthatóak és folyamatosan frissülnek. \\ \hline
	\caption{Live Broadcast tesztforgatókönyvek}
	\label{table:app-live-broadcast-test-scenarios}
\end{longtable}

\pagebreak
\paragraph{Térkép} A következő forgatókönyvek a Playback és Live Broadcast üzemmódban is elérhető 3 dimenziós térkép funkcionalitását tesztelik.

		\begin{longtable}{|*4{p{3.5cm}|}}
	\hline
	Scenario & Given & When & Then \\ 
	\hline
	Follow mód & Playback vagy Live Broadcast üzemmódban vagyok van megnyitott repülés vagy aktív élőadás. & A térkép alatt található Follow gombra kattintva ki és bekapcsolom a Follow módot. & Az gomb aktívvá válása reprezentálja a Follow módot. A kamera követi a repülőgépet, a Locate gomb le van tiltva. Egyéb esetben a kamera pozíciója szabadon változtatható. \\ \hline
	Locate & Playback vagy Live Broadcast üzemmódban vagyok van megnyitott repülés vagy aktív élőadás. A Follow mód ki van kapcsolva. & Rákattintok a térkép alatt található Locate gombra. & A térkép a repülőgép aktuális pozíciójára navigál. \\ \hline
	Kamera mozgatás & Playback vagy Live Broadcast üzemmódban vagyok, meg van nyitva a térkép. & A bal egérgomb lenyomva tartása mellett mozgatom az egeret. & A kamera pozíciója változik a mozgatásnak megfelelően. \\ \hline
	Kamera forgatás & Playback vagy Live Broadcast üzemmódban vagyok, meg van nyitva a térkép. & A jobb egérgomb lenyomva tartása mellett mozgatom az egeret. & A kamera pozíciója forgatásra kerül az aktív pozíció körül a mozgatásnak megfelelően. \\ \hline
	Kamera közelítés és távolítás & Playback vagy Live Broadcast üzemmódban vagyok, meg van nyitva a térkép. & Az egér görgőjének pozícióját változtatom. & A kamera közelít / távolít a mozgatásnak megfelelően. \\ \hline
	\caption{Térkép tesztforgatókönyvek}
	\label{table:app-map-test-scenarios}
\end{longtable}
